% Computable Social Contract as a Complex System and Analysis it's Chaos

\chapter{はじめに}

  \section{なぜ私たちは法に従うのか？} %導入
  % この問いに答えることが社会契約という概念が研究される主な目的である。
  
  % 法が守られる世界を前提に生きている
  普段、我々は、人々が法に従うことを当然のように信じており、
  この問いについて深く考えることはめったにない。
  例えば、あなたが近所のお店でコーヒーを注文したとしよう。
  あなたはメニューを見て、注文を行い、代金を支払って、コーヒーを受け取る。
  結果的に、あなたはコーヒーを手にして、店主は代金を手にする。
  日常的に経験するであろう法の守られた世界である。

  % 法が守られない世界も存在する
  しかし、仮に、あなたがメニューを見て、注文を行い、請求された金額を支払ったのに、店主が飲み物を渡さなかったとしよう。
  あなたは次にどうするだろうか。警察に通報するだろうか、裁判所に訴えて返金を要求するだろうか。
  もし警察に通報したり、裁判所に訴えたりしたとして、彼らと店主が共謀していて、不正をなかったことにされたらどうするだろうか。
  
  % 現実的に後者の世界である可能性を捨てきれないが、前者の世界であると我々は信じている
  我々は無意識にどこかで、店主を信頼している。そうでなくとも、店主が不正を働いた場合に、警察が解決してくれることを信頼している。
  仮に店主と警察の間で賄賂が渡されており、両者が共謀していたとしても、裁判所が正常に機能していることを信頼している。
  裁判所が機能しなくても不正を行ったものが他の何かを罰してくれることを信じている。

  % 抽象的に言い換える
  つまるところ、我々は、不正が起きても当事者でない強制力をもった機関(外部の強制執行機関)がその不正を正してくれることを信じている。
  そうでなくとも、その機関が不正を働いても、さらなる外部の強制執行機関がその不正を正してくることを信じている。
  そして、我々は暗黙のうちにどこかでこの信頼の連鎖の根源を考えることをやめてしまう。

  なぜ店主は信頼できるのか？なぜ警察は信頼できるのか？なぜ裁判所は信頼できるのか？なぜ国家は信頼できるのか？
  なぜ法律は信頼できるのか？なぜ立法機関は信頼できるのか？なぜ国会議員は信頼できるのか？なぜ国民は信頼できるのか？

  この信頼の連鎖の根源を探ることが、「なぜ私たちは法に従うのか？」という問いに、理論的な答えを導き出すことに繋がるだろう。
  

  \section{これまでの社会契約の議論} %先行研究
  これまで、この問いは社会契約という領域で研究されてきた。
  近代において、はホッブズやロック、ルソーによって、民主国家の正当性を示すために議論され、
  王権神授説に対する反論としてフランス革命の理論的な石杖となった。
  現代においては、ロールズやハーサニーが彼らの社会契約を一般化したモデルを構築し、
  「公正な正義とはいかなるものか？」という問いへの議論に発展した。

  % 社会契約の議論の進め方
  社会契約は議論は伝統的に、自然状態と社会状態の2つの状態を仮定することから始まる。
  自然状態とは、ある集団において、その成員が法に従うことに強制力の働かない状態であり、
  社会状態とは、全ての成員が法に従うことに強制力の働く状態である。
  この自然状態から社会状態へと遷移するプロセスを明らかにすることで、
  法に従うことに強制力が働くメカニズムの解明を試みてきた。

  % 
  最近では、このメカニズムをゲーム理論や進化ゲーム理論を用いて解析した研究も増えており、
  「道徳とは何か？」、
  「どのような場合に我々は法に従うのか？」、
  「どういったプロセスで法に従うのか」というより派生した問いに主眼が置かれている。


  \section{インターネットと社会契約} % 研究の意義
  社会の動向の変化とともに、社会契約のメカニズムの解明には、新たな意義が生まれてきている。

  その最もたる変化は、インターネットが国家を超越した地球のインフラになろうとしていることである。
  今や、GoogleやFacebookのようなサービスは世界中にユーザーを抱えており、
  提供元となっている企業は複数の国家にその支社を構える多国籍企業となっている。
  こうした企業のガバナンスはもはや一国の法にのみ依存するものではない。

  また、近年では、「誰にも送金を止めさせない」という目的に基づいたBitcoinのような
  ブロックチェーン技術の登場により、国家に依存しない形でシステムを運用しようとする試みが増えている。
  こうした動きは「地球規模OS」のような概念の必要性を感じさせる。
  
  % これから生じる問題
  こうしたインターネットの急速なグローバル化から生じるのは、
  国家を超越したインターネット上のサービスの正当性を誰が担保するのかという問題である。
  これまではサービスの正当性は、国家の法に縛られた企業が保証していればよかったが、
  これからはインターネットを国家を超越した地球のインフラと考え、
  そのガバナンスを担保する新たな取り決めが国家を超えたところで必要となる。
  それゆえ、国家を超越したインターネット上のサービスの正当性を保証するためにも、
  そのサービスのユーザーがコンピューターを用いて社会契約を果たせるモデルの構築が必要である。


  \section{社会契約とは}
  ここまでの議論から、
  本論における社会契約とは、
  ある集団において、その一員もしくは全員がある取り決めに合意することによって、
  その取り決めに強制力を生じさせるプロセスと定義する。


  \section{本論の目的}
  本論の目的は社会契約を一般化した計算可能なモデルを構築し、
  コンピューターシミュレーションを用いて、
  ある集団の成員の性質と社会契約の成立の関係性を明らかにすることである。

  先に述べたように、我々の見据えるインターネット上での社会契約において、
  人々はコンピューターを用いて、それを成すことになる。
  ならば社会契約のモデルは計算可能なレベルで一般化される必要があるだろう。
  また、はじめに述べたように、我々の生きる社会は完全な無法地帯でなければ、全員が法に従っているわけでもない。
  中には、法に反した行動をとりながらも、
  モデルが完成しただけでは実用にはいたれない、そのシステムがいかなる場合にどれだけ安全であるのかを知る必要がある。
  そのため、モデルを構築するとともに、コンピューターシミュレーションによってその安全性を検証する。

  \section{本論のアプローチ}
  本論では、ある集団において外部の強制執行力に依らずに取り決めが遵守されるのは、
  各成員の振る舞いによる複雑系の中で取り決めを遵守させるシステムが自己組織化されているためだと考え、
  その複雑系の詳細を商取引ゲームというアイディアを基にモデリングを試みる。
  商取引ゲームとは、商取引システムという唯一の外部の強制執行力の存在を仮定した上で、商取引をモデリングした非協力戦略型ゲームである。
  この商取引システムは、商取引契約が履行されたか否かの真の結果を観察することはできないが、
  プレイヤーから報告された結果を観察することができ、
  それに応じて各プレイヤーの通貨の保有量を操作することのできるシステムである。
  
  本論のアプローチは主に2つの段階に分けることができる。
  1つは、この商取引システムの通貨の保有量を操作する機能を用いて、
  商取引ゲームにおいて不正が生じないようなインセンティブ設計を行うことであり、
  もう1つは、商取引契約の内容にプレイヤーの振る舞いを記述することで、
  この商取引システムを複雑系の内部で自己組織化されたシステムとして設計することである。

  この2つのアプローチが成功したとき、
  商取引契約の内容には、不正を防止可能なインセンティブ設計を行える商取引システムを〜が定義されており、
  この商取引契約はその契約によって自己組織化された内部の商取引システムによって履行されるようになるはずである。

  ここで商取引契約の内容とは先に定義した社会契約における取り決めであり、プレイヤーとは同様にある集団の成員であるため、
  ここで本論の目的である、社会契約を一般化した計算可能なモデルの構築が果たされることとなる。

  一見、契約を履行させるシステムによってそのシステムの正当性を担保する契約を履行させるという論理は、
  循環をはらんでいるように思えるだろうが、実際のところはこの2つの時間軸に依存しあっている。それ故に初期値によってその社会契約が成立するか否かは全く異なるものとなり、その結果を全て把握することは困難である。
 
  しかしながら、幸いなことにこの複雑系としての社会契約は計算可能なモデルであるため、そのカオスをコンピューターシミュレーションによって近似することができるだろう。

  原点に立ち返るなら「なぜ我々は法を守るのか」という疑問に対して、
  本論が提示できる答えは「他の人も法を守っているから」というものになるだろう。
  では具体的にどういう性質の成員がどのくらいいれば法が守られるのか、
  それが本論の提示する複雑系としての社会契約のモデルから明らかになるだろう。

  \section{本論の構成}
  先に上げた2つのアプローチについて、
  前者の不正を防止する商取引システムのインセンティブ設計は3章と4章で、
  後者の商取引システムを自己組織化する商取引契約の内容の設計は5章で説明する。

  3章では利己的なプレイヤーのみで行われる商取引ゲームにおいて、
  報告された結果に基づいて通貨の保有量を操作しても、
  不正を防止することは不可能であることを示す。

  4章では、商取引に失敗した場合にその結果を正しくシステムに報告するプレイヤーを倫理あるプレイヤーと考し、
  こうしたプレイヤーのみで行われる「倫理ある商取引ゲーム」について考える。
  この限定合理性の上でインセンティブ設計を行うことで、
  倫理あるプレイヤー以外のプレイヤーが参加する商取引ゲームであっても、
  参加するプレイヤー達の性質によっては不正を防止することが可能であることを示す。

  5章では、
  商取引システムを運営する約束を、商取引ゲームで取引されていた商品(サービス)とすることで、
  外部の強制執行力として存在していた商取引システムを自己組織化させる。
  これによって、外部の強制執行力に依存することなく、
  社会の成員たちによって構成された複雑系の内部で商取引システムが稼働し、
  「倫理ある商取引ゲーム」と同様に参加するプレイヤーの性質によって不正が起きなくなることを示す。
  
  6章では、
  本論では、ここまでの内容をまとめるとともに、
  今回紹介した複雑系としての社会契約のモデルの課題を上げ、今後の研究についての計画述べる。

