本節ではシミュレーションに用いる「評判システム」の仕様の詳細を紹介する。
完全な実装については、GitHubのソースコードを参照。

\subsection{約束の価値$C$}
\begin{eqnarray}
  C &\equiv& 1 \\
    &=& c_{p2} - c_{p1} \\
    &=& c_{r1} - c_{r2}
\end{eqnarray}

\subsection{ReputationWeight}
最低信頼度$ T_i $を求めるため、$ReportedSuccessRate(i, j)$の荷重総和に用いる重み$ w_k $を定義する．
この重み$w_k$は、任意の成員$i$が戦略$s_{p1}$をとる確率$p_{p1}$を推定する際に、
成員$i$と他の成員$j$における$ReportedSuccessRate(i, j)$をどの程度信頼するかを表している。
本実験では、成員$j$の「評判スコア」が全体に占める割合をReputationWeight$w_j$と定義する。
任意の成員$k$の「評判スコア」を$b_k$としたとき、$w_k$は次のように表せる。($n$は成員の人数)

\begin{equation*}
  w_k \equiv \frac{b_k}{\sum^{\{1,2,...,n\}}_{k}b_k}
\end{equation*}

\subsection{「成功」が報告された場合の「評判スコア」の変化}
$ reporter $が「成功」を報告した場合、
$ reporter $は約束の価値$C$だけ減り、$ promisor $は$C$だけ増加するものとする。

\begin{gather}
  r_{ps} = C \\
  r_{rs} = -C \\
  r_{ps} + r_{rs} = 0
\end{gather}


\subsection{EscrowCost}
「失敗」が報告されたとき、$promisor$と$reporter$が失う「評判スコア」の合計を$EscrowCost$とする。
約束の価値$C$にエスクロー係数$E$を掛けたものとする．

\begin{eqnarray}
  EscrowCost  &\equiv& (r_{rs} - r_{rf}) + (r_{ps} - r_{pf}) \\
              &=& E \cdot C
\end{eqnarray}

\subsection{EscrowCostの負担比率}
成員$j$が$promiser$、成員$k$が$reporter$として「約束・評判ゲーム」を行うとき、
$ EscrowCost $の負担比率は両者の最低信頼度$T_i$を用いる．\\

\begin{equation}
  (r_{rs} - r_{rf}):(r_{ps} - r_{pf}) = T_k:T_j
\end{equation}

\subsection{EscrowCostの分配}
「失敗」が報告されたときに$EscrowCost$が消失すると、
「評判スコア」の総量が下がり、約束の価値$C$

総量を一定に保つために、$promisor$と$reporter$以外の全てのプレイヤーに、
$ReputationWeight$に応じて$EscrowCost$を分配する。
$promisor$と$reporter$を含まないのは、分配によるインセンティブ設計への影響をなくすためである。


% \subsection{残高の変化量の組$ (r_{ps}, r_{pf}, r_{rs}, r_{rf}) $}
% 成員$i$を$promisor$、$j$を$reporter$とする。
% 上記の条件群を用いて残高の変化量の組$ (r_{ps}, r_{pf}, r_{rs}, r_{rf}) $を決定する． \\

% $ r_{ps}+r_{rs} = 0 $ \\

% $ r_{pf}+r_{rf} = -E \cdot C $ \\s

% $ r_{ps} - r_{pf} = \frac{C}{T_j} $ \\

% $ r_{rs} - r_{rf} = \frac{C}{T_i} \geq 0 $ \\

% $ \frac{T_j E \cdot C}{T_j + T_i} = \frac{C}{T_i} $ \\

% $ E $ = $ \frac{T_j+T_i}{T_j \cdot T_i} $ \\

% $ r_{ps}-r_{pf} = \frac{C}{min(T_j, T_i)} $ \\

% $ r_{rs} - r_{rf} = \frac{T_i \cdot C}{T_j \cdot T_i} $ \\

% $ r_{ps} = C $ \\

% $ r_{rs} = -C $ \\

% $ r_{pf} = - C \cdot (\frac{1 - T_i}{T_i}) $\\

% $ r_{rf} = - C \cdot (\frac{1}{T_j} + 1) $ \\
