\chapter{商取引ゲーム}
本章では、外部の強制執行力によって商取引契約の履行が保証されない商取引を「商取引ゲーム」としてモデリングし、
合理的な集団を仮定した場合に、そのゲームにおいて不正が生じないようなインセンティブを設計が不可能なことを示す。

% 社会契約が商取引の連鎖と捉えられることを示す
% \section{商取引の連鎖}
% 商取引とは、買い手と売り手の2者間で行われる通貨と商品(財もしくはサービスの提供)の交換である。
% この定義に従うと、この社会の複数人で行われる通貨や商品のやり取りは、全て商取引に分解することができる。
% 例えば1章の初めに述べたコーヒーの購入はもちろん、あなたとあなたと店主との間で行われるコーヒーと通貨の交換であるし、
% 警察が不正を取り締まるのも、あなたと警察官と政府の3者間で行われる商取引である。
% より詳細に考えるならば、あなたと政府との間で行われる通貨と公共サービスの交換と、
% 政府と警察官との間で行われる給料としての通貨と警察官業務というサービスの交換、2つの商取引である。
% 仮にイギリス人の金とインド人の胡椒の物々交換であったとしても、両者の通貨に価値を換算することで、
% 金と通貨の交換と通貨と胡椒の交換の2つの商取引といったように。
% それゆえ、1章1節で述べたような信頼の連鎖も複数の商取引に分解することができ、
% 本当に商取引契約が履行される強制力が存在しているならば、
% そのその連鎖の根源には必ず、他の商取引によって保証されることなく必ず履行される商取引が存在しているはずである。


% コンヴェンション
% \section{コンヴェンションと囚人のジレンマ}
% デイビッドヒュームは社会契約をコンヴェンションという概念を用いて説明しようとした。
% これは社会契約が果たされるのは、商取引によって両者の自分の欲しい物が手に入るためだとした。


% 両者に利益があるから守られている？本当にそうだろうか？
% デイビッドヒュームのコンベンションと似た事例として、〇〇の研究を紹介する。
% すたぐハントゲームを紹介する。
% しかし、我々は2者の戦略の結果が両者にとって最善になるからといって、
% 必ずしもそこに行きつけるわけではないことを囚人のジレンマから学んでいる。


外部の強制執行力が存在すると仮定した上で、歴史と社会指標の計算方法を定義することで、社会契約が成立するかを確かめるため、

% 問題提起
\section{本章の問題提起}
通貨を社会指標ととらえ、商取引の結果を
合理的な人々が商取引を成功させるようなインセンティブ設計ができるか？

仮にそれをなし得る外部の強制力が存在していたとして、
１章の初めに述べたように、その存在というのは堂々巡りになっていく。
警察も、裁判所も、税金を支払うことによって受けているサービスという点で、
商取引だと考えれば、この商取引の依存関係を紐解いたさきに、
必ず１つは他の商取引に依存せずとも、契約が履行される商取引が存在しているはずである。
果たしてそんな商取引のメカニズムはデザイン可能なのか？

\section{本章の仮説}

\section{提案手法}
\subsection{社会指標}

\subsection{歴史}

\subsection{商取引システム}

% 全員が行動は観察することができない
\subsection{観察不可}

% TODO: 商取引システムについての概要をまとめる


% \input{./03_commerce-game/system.tex}
% \input{./03_commerce-game/unobservable.tex}
% \input{./03_commerce-game/commerce-system.tex}
\input{./03_commerce-game/commerce-game.tex}
\input{./03_commerce-game/proof.tex}
\input{./03_commerce-game/conclusion.tex}


社会契約は複数の商取引の連鎖と捉えることができる。
デイビッドヒュームは同じように考えて、商取引において双方にメリットがあるから社会契約は成立すると考えた。
囚人のジレンマから必ずしもパレート最適な答えにたどり着くわけではないことがわかる。
商取引において、不正を防止するインセンティブ設計は可能か？
無法地帯での無人売買機問題
商取引システム