\chapter{商取引ゲーム}
本章では、外部の強制執行力によって商取引契約の履行が保証されない商取引を「商取引ゲーム」としてモデリングし、
合理的な集団を仮定した場合に、そのゲームにおいて不正が生じないようなインセンティブを設計することができないことを示す。

% 社会契約が商取引の連鎖と捉えられることを示す
\section{商取引}
商取引とは、買い手と売り手の2者間で行われる商品(財もしくはサービスの提供)と通貨の交換である。


% コンヴェンション
\section{デイビッド・ヒュームのコンヴェンション}
デイビッドヒュームは社会契約の原理をコンヴェンションという概念を用いて説明しようとした。
これは、社会契約が果たされるのは、商取引によってお互いが自分の欲しい物が手に入るためだとした。

市民は税金を払うことで、警察から違反者を捕まえるサービスを提供されている。

% 両者に利益があるから守られている？本当にそうだろうか？
\section{鹿狩りの寓話と囚人のジレンマ}
デイビッドヒュームのコンベンションと似た事例として、〇〇の研究を紹介する。
すたぐハントゲームを紹介する。
しかし、我々は2者の戦略の結果が両者にとって最善になるからといって、
必ずしもそこに行きつけるわけではないことを囚人のジレンマから学んでいる。

% 問題提起
\section{必ず成立する商取引のメカニズムはデザイン可能か？}
仮にそれをなし得る外部の強制力が存在していたとして、
１章の初めに述べたように、その存在というのは堂々巡りになっていく。
警察も、裁判所も、税金を支払うことによって受けているサービスという点で、
商取引だと考えれば、この商取引の依存関係を紐解いたさきに、
必ず１つは他の商取引に依存せずとも、契約が履行される商取引が存在しているはずである。
果たしてそんな商取引のメカニズムはデザイン可能なのか？

% 全員が行動は観察することができない
\section{行動観察不可の条件}

% アプローチ：無法地帯での商取引を考え、
\section{無法地帯での商取引}
この問いに答えるために、本章では無法地帯での商取引について考える。
商品(財・サービス)の引き渡しと通貨の支払いについて考える。
売り手と買い手(buyer)の2者間で行われる商取引。
外部の強制執行力は働かない。

商取引が成功したのか失敗したのかの報告を受けて、それに応じて各プレイヤーの通貨の保有量を変更するシステムである。

\subsection{商取引システム}
% TODO: 商取引システムについての概要をまとめる


% \input{./03_commerce-game/system.tex}
% \input{./03_commerce-game/unobservable.tex}
% \input{./03_commerce-game/commerce-system.tex}
\input{./03_commerce-game/commerce-game.tex}
\input{./03_commerce-game/proof.tex}
\input{./03_commerce-game/conclusion.tex}


社会契約は複数の商取引の連鎖と捉えることができる。
デイビッドヒュームは同じように考えて、商取引において双方にメリットがあるから社会契約は成立すると考えた。
囚人のジレンマから必ずしもパレート最適な答えにたどり着くわけではないことがわかる。
商取引において、不正を防止するインセンティブ設計は可能か？
無法地帯での無人売買機問題
商取引システム